## 主定理的证明

> 设某个递归算法的时间复杂度递归公式为：$T(n) = a * T(\frac{n}{b}) + O(n^d) (a>1,b>1,d≥0)$。则有：
>
> - 当$a<b^d$，也就是$\log_b a<d$时，$T(n) = O(n^d)$
> - 当$a = b^d$，也就是$\log_b a=d$时，$T(n)=O(n^d*\log n)$
> - 当$a > b^d$，也就是$\log_b a>d$时，$T(n)=O(n^{\log_b a})$

这种子问题的划分方式是将规模为$n$的问题分解为$a$个问题规模为$\frac{n}{b}$的子问题。

对于第0层（最高层），需要花费$n^d$的时间

对于第1层（第一次划分出来的子问题），共有$a$个子问题，每个子问题需要花费$(\frac{n}{b})^d$，所以第1层需要花费$O(a*(\frac{n}{b})^d)$，也就是$\frac{a}{b^d} * n^d$

对于第2层，需要对第1层的每个问题都划分为a个更小的子问题。因此这一层一共有$a*a$个子问题，而这每个子问题需要$O((\frac{n}{b^2})^d)$，所以这一层需要花费$a^2*(\frac{n}{b^2})^d = (\frac{a}{b^d})^2*n^d$

类似的，第三层合并需要$(\frac{a}{b^d})^3*n^d$ $$...$$

最后第$k$层需要$(\frac{a}{b^d})^k*n^d$

一共的层数$k$可以这样得到：第$k$层中每个问题规模是1，从下往上推，第$k-1$层每个问题规模为$b$，第$k-2$层每个问题规模为$b^2$，一直到最顶层的规模为$n$为止。此时有$b*b*b*b...b=n$，即$b^k=n$，因此$k=\log_b n$

将各层消耗的时间相加就得到了总共的时间复杂度，即：
$$
\begin{align}
T(n)&=n^d+(\frac{a}{b^d})*n^d+(\frac{a}{b^d})^2*n^d+(\frac{a}{b^d})^3*n^d+...+(\frac{a}{b^d})^k*n^d\\
&=(\frac{a}{b^d})^0*n^d+(\frac{a}{b^d})*n^d+(\frac{a}{b^d})^2*n^d+(\frac{a}{b^d})^3*n^d+...+(\frac{a}{b^d})^k*n^d\\
&=n^d((\frac{a}{b^d})^0+(\frac{a}{b^d})^1+(\frac{a}{b^d})^2+(\frac{a}{b^d})^3+...+(\frac{a}{b^d})^k)
\end{align}
$$
令$q=\frac{a}{b^d}$，则$T(n)=n^d(q^0+q^1+q^2+q^3+...+q^k)$

利用错位相减法，等式两边同时乘$q$，得到$q*T(n)=n^d(q^1+q^2+q^3+q^4+...+q^{k+1})$

上下相减，得到$(1-q)*T(n)=n^d(1-q^{k+1})$

- $q=1$。会得到$0=0$这样的恒等式。此时等比数列错位相减法失效。此时直接代入计算即可得到$$\begin{align}T(n)&=n^d*(k+1)\\&=n^d*(\log_b n+1)\\&=O(n^d\log_b n+n^d)=>加法规则\\&=O(n^d\log_b n)=>换底公式\\&=O(n^d\frac{\log n}{\log b})=>消去常量\\&=O(n^d\log n)\end{align}$$

- $q<1$。$T(n)=\frac{n^d(1-q^{k+1})}{1-q}$，当$k$很大时$q^{k+1}$趋于0，所以$1-q^{k+1}$趋于1。所以有$T(n)\approx n^d*\frac{1}{1-q}=O(c*n^d)=O(n^d)$

- $q>1$。当$k$很大时$q^{k+1}$趋于无穷，$1-q^{k+1}$趋于$-q^{k+1}$，$T(n)\approx n^d *\frac{-q^{k+1}}{1-q}=O(\frac{-q}{1-q}*n^d*q^k)=O(c*n^d*q^k)=O(n^d*q^k)$
  将$k=\log_b n, q=\frac{a}{b^d}$代入

  $$\begin{align}T(n)&\approx O(n^d*q^k)\\&=O(n^d*(\frac{a}{b^d})^{\log_b n})\\&=O(n^d*\frac{a^{log_b n}}{b^{d*\log_b n}})\\&=O(n^d*\frac{a^{\log_b n}}{(b^{\log_b n})^d})\\&=O(n^d*\frac{a^{\log_b n}}{n^d})\\&=O(a^{\log_b n})\end{align}$$

  这边跟定理还有一些差别，需要用到对数的一个运算性质。即$a^{\log_b n}=n^{\log_b a}$。证明过程如下：

  假设$b^x=n$，那么$x=\log_b n$；同时假设$b^y=a$，那么$y=\log_b a$

  所以$a^{\log_b n}$可以写成$(b^y)^x$，$n^{\log_b a}$可以写成$(b^x)^y$，显然$(b^y)^x=(b^x)^y$，因此$a^{\log_b n}=n^{\log_b a}$

  所以$T(n)=O(n^{\log_b a})$